% Toki Pona Seite 3 - Verben und Objekte
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Vokabeln für diese Seite:

| Wort  | Bedeutung                               |
|-------|-----------------------------------------|
| e     | (gibt ein Objekt an)                    |
| ijo   | Ding, Objekt                            |
| ilo   | Werkzeug, Maschine, Gerät               |
| lipu  | Buch, Dokument, Papier                  |
| lukin | Auge, sehen, schauen, suchen            |
| olin  | Liebe, Mitgefühl, Zuneigung             |
| pali  | tun, machen, arbeiten, schaffen         |
| pana  | geben, senden, abgeben, absondern       |
| telo  | Wasser, Flüssigkeit, bewässern, waschen |
| tomo  | Wohnung, Heim, Raum, Zimmer, Gebäude    |

Folgender Satzbau wird verwendet, um ein Verb zu verwenden:

> [Nomen] li [Verb]

Zum Beispiel:

> mije li pali. - Ein Mann arbeitet.

Sowohl das Nomen als auch das Verb können Adjektive nachgestellt haben. Wenn eins 
nach einem Verb kommt, kann es zum Adverb werden.

> jan wawa li pali pona. - Eine starke Person arbeitet gut.

> %warning%
> In so einem Satz ist es unmöglich festzulegen, ob ein Wort ein Verb oder ein 
> Adjektiv ist. Beispielsweise kann der Satz "mi moku" sowohl "Ich esse" als auch 
> "Ich bin Essen" bedeuten.


> %info%
> Verben haben keine Zeitformen. Wie man zeitliche Informationen hinzufügt, 
> wird auf einer kommenden Seite besprochen.

Um ein Objekt hinzuzufügen -- das Ding, auf das das Verb angewendet wird -- wird das 
Funktionswort "e" verwendet:

> [Subjekt] li [Verb] e [Objekt]

> jan wawa li pali e tomo. - Eine starke Person (arbeitet an/baut) ein Haus.

Objekte können ebenfalls Adjektive haben.

> jan pali li pana e moku pona. - Ein Arbeiter gibt gutes Essen.

Ein paar Beispielsätze:

> jan pona mi li pona e ilo lukin. - Mein Freund (verbessert/repariert) ein 
> Sehinstrument (Brille, Fernglas, Mikroskop usw.).

> mi telo e moku. - Ich wasche das Essen.

> mi olin e meli mi. - Ich liebe meine Frau.

> %warning%
> 
> Da das Wort "lukin" an sich eher die Tat des Sehens als das Aussehen beschreibt, 
> würde man ein Kompliment meistens so ausdrücken:
> 
> > sina pona lukin. - You siehst gut aus (bist "optisch gut").
>
 
## Exercises

Versucht jetzt herauszufinden, was die folgenden Sätze bedeuten.

* jan lili li pana e telo lukin.
* ona li lukin e lipu.
* soweli ike li utala e meli.
* jan utala li moku e kili suli.
* soweli lili li moku e telo.
* mi telo e ijo suli.

Und versucht die folgenden Sätze in Toki Pona zu übersetzen.

* Sie liebt alle Menschen.
* Das Badezimmer ("Wasser-Haus") ist gut.
* Ich händige Dokumente aus.
* Ein böser Krieger sieht dein Haus.
* Meine Geräte funktionieren gut.

[Antworten](de_answers.html#p3)

[Previous page](de_2.html) [Top page](de_index.html) [Next page](de_4.html)
